%-------------------------------------------------------------------------------
% Aritmetica.
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Polinomios y fracciones algebraicas}

\begin{ejer}
Escribe en lenguaje algebraico los siguientes enunciados, referidos a dos números cualesquiera x e y: \\
a) La mitad del opuesto de su suma. \\
b) La suma de sus cubos. \\
c) El cubo de su suma. \\
d) El inverso de su suma. \\
e) La suma de sus inversos.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Calcula el valor numérico de las siguientes expresiones algebraicas para el valor o valores que se indican: \\
a) $x^2 + 7x - 12$ para $x = 0$. \\
b) $(a + b)^2 - (a^2 + b^2)$ para $a = -3$ y $b = 4$. \\
c) $a^2 - 5a + 2$ para $a = -1$.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Efectúa los siguientes cálculos: \\
a) $x^2\cdot (-3x^2-3x+1)\cdot 2x^3 +x^3-4x^2+5$ \\
b) $(2x-3)\cdot (-3x^2-5x+4) -(x+2)\cdot (x+1)^2$ \\
c) $\dfrac{2x^3-x^2-x+7}{x^2-2x+4}$ \\
d) $\dfrac{-6x^5+x^2+1}{x^2+1}$ \\
\end{ejer}

\begin{ejer}
Efectúa los siguientes cálculos: \\
a) $\dfrac{2x+1}{x^2+1}+\dfrac{3}{x}$ \\
b) $\dfrac{x-2}{x^2+3x} / \dfrac{x-2}{x+3}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Simplifica las siguientes fracciones algebraicas:\\
a) $\dfrac{3x^2-6x}{9x^2+15}$ \\
b) $\dfrac{a^3-5a^2}{7a^3+4a^2}$ \\
c) $\dfrac{x^2y+3xy^2}{4xy}$ \\
d) $\dfrac{2a^2b^2+3ab}{a^3b-ab}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Factoriza los siguientes polinomios mediante la regla de Ruffini:\\
a) $2x^3+3x^2-11x-6$ \\
b) $3x^2+4x+1$
\end{ejer}

\section{Ecuaciones e inecuaciones con racionales}

\subsection{Ecuaciones}

\subsubsection{Ecuaciones de primer grado}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $(x+3)-2(x-3)=2x+3$ \\
b) $\dfrac{5x+1}{6}=\dfrac{4x-2}{9}$ \\
c) $\dfrac{5x+7}{2}-\dfrac{2x+4}{3} = \dfrac{3x+9}{4}+5$ \\
d) $\dfrac{2x+1}{x}=\dfrac{2}{3}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Dos hermanos tienen 11 y 9 años, y su madre 35. Halla el número de años que han de pasar para que la edad de la madre sea igual a la suma de las edades de los hijos.
\end{ejer}

\begin{ejer}
En una ferretería se venden tornillos en cajas de tres tamaños: pequeña, mediana y grande. La caja grande contiene el doble que la mediana y la mediana 25 tornillos más que la pequeña. He comprado una caja de cada tamaño y en total hay 375 tornillos, ¿cuántos tornillos hay en cada caja?
\end{ejer}

\begin{ejer}
En un avión viajan 330 pasajeros de tres países: españoles, alemanes y franceses. Hay 30 franceses más que alemanes y de españoles hay el doble que de franceses y alemanes juntos. ¿Cuántos hay de cada país?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Tenemos tres peceras y 56 peces. Los tamaños de las peceras son pequeño, mediano y grande, siendo la pequeña la mitad de la mediana y la grande el doble. Como no tenemos ninguna preferencia en cuanto al reparto de los peces, decidimos que en cada una de ellas haya una cantidad de peces proporcional al tamaño de cada pecera. ¿Cuántos peces pondremos en cada pecera?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Un árbol de 7 m de altura es alcanzado por un rayo y lo parte a cierta altura del suelo. La punta del trozo roto cae a 3 m de la base del árbol, formando un triángulo con el otro trozo del árbol. ¿A qué altura se rompió?
\end{ejer}


\subsubsection{Ecuaciones de segundo grado}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $x^2-x-6=0$ \\
b) $2x^2-7x+3=0$ \\
c) $x^2+6x+9=0$ \\
d) $2x^2=7x-3$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $x^2-49 = 0$ \\
b) $x^2+x=0$ \\
c) $x^2-65=-1$ \\
d) $x^2-3x+2x^2=-9x$ \\
\end{ejer}

\begin{ejer}
En un triángulo rectángulo, el lado mayor es 3 cm más largo que el mediano, el cual, a su vez, es 3 cm más largo que el pequeño. ¿Cuánto miden los lados?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Uno de los lados de un rectángulo mide 6 cm más que el otro. ¿Cuáles son las dimensiones si su área es 91 $cm^2$?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Si se aumenta en 2 cm la longitud de cada una de las aristas de un cubo, el volumen del mismo aumenta 218 $cm^3$. Calcula la longitud de la arista
\end{ejer}

\begin{ejer}
En un triángulo rectángulo, el lado mayor es 3 cm más largo que el mediano, el cual, a su vez, es 3 cm más largo que el pequeño. ¿Cuánto miden los lados?
\end{ejer}

\subsubsection{Ecuaciones bicuadradas}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $x^4-10x^2+9=0$ \\
b) $x^4-13x^2+36=0$ \\
c) $x^4-61x^2+900=0$ \\
d) $x^4-25x^2=-144$ \\
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $x^4+x^2=0$ \\
b) $x^4-65=-1$ \\
c) $x^^4-3x^2+2x^4=-9x^2$
\end{ejer}

\subsubsection{Ecuaciones racionales}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $\dfrac{1}{x^2-x}-\dfrac{1}{x-1}=0$ \\
b) $\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{1}{x^2-4}$ \\
c) $\dfrac{3}{x}=1+\dfrac{x-13}{6}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
 Halla un número entero sabiendo que la suma con su inverso es 26/5.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Dos caños A y B llenan juntos una piscina en dos horas, A lo hace por sí solo en tres horas menos que B. ¿Cuántas horas tarda a cada uno separadamente?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Un caño tarda dos horas más que otro en llenar un depósito y abriendo los dos juntos se llena en 1 hora y 20 minutos. ¿Cuánto tiempo tardará en llenarlo cada uno por separado?
\end{ejer}

\subsubsection{Ecuaciones radicales}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $\sqrt{x+4}=4$ \\
b) $\sqrt{4x^2-15}-2x=-1$ \\
C) $\sqrt{x+4}+\sqrt{x-1}=5$ \\
d) $\sqrt{2x+1}-\sqrt{x-3}=2$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes ecuaciones: \\
a) $\dfrac{\sqrt{x+5}-4}{\sqrt{2x+1}-2}=-1$ \\
b) $\sqrt{x+4}-\sqrt{x-1}=\dfrac{2}{\sqrt{x-1}}$ \\
c) $\sqrt{x}+\dfrac{4}{\sqrt{x}}=5$
\end{ejer}

\subsection{Inecuaciones}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes inecuaciones y representa su solución en la recta real: \\
a) $2+3x<x+1$ \\
b) $4+8x\geq 2x+9$ \\
c) $3\cdot (2+3x)<-(x+1)$ \\
d) $4+\frac{4x}{3}=\leq \frac{7x}{2}+5$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes inecuaciones: \\
a) $3x^2-5x\geq 0$ \\
b) $2x^2-8\geq 0$ \\
c) $-x^2-4x-5<0$ \\
d) $2x^2+x-15<0$ \\
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes inecuaciones: \\
a) $(2x+5)(2x-5)\leq 11$ \\
b) $(2x-5)(4x-3)-(x-10)(x-2)\geq 51$ \\
c) $\dfrac{3x-2}{x}\leq \dfrac{5-2x}{x+6}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve las siguientes inecuaciones: \\
a) $|2x-4|\leq 12$ \\
b) $|2x-6|>10$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Expresa mediante una inecuación el área de un cuadrado sabiendo que su perímetro es mayor que el de un rectángulo de lados 3 y 7 cm.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Determina las posibles edades de Pepita y de su hija Charo sabiendo que difieren en más de 20 años y que dentro de 2 años, la cuarta parte de la edad de la madre es menor que la edad de la hija.
\end{ejer}

\subsubsection{Sistemas de inecuaciones lineales con 1 incógnita}

\begin{ejer}
Resuelve los siguientes sistemas de inecuaciones: \\
a) $\systeme{2x>4, x+5\geq 2x}$ \\
b) $\systeme{4x-3<1, x+6>2}$ \\
c) $\systeme{2x-6 \leq 0, x-4 > -5}$ \\
d) $\systeme{2x-3 \leq 3x+7, \dfrac{2x}{5} \geq \dfrac{2}{3}+\dfrac{x}{4}}$
\end{ejer}

\begin{ejer}
Indica un número positivo que al sumarle 5 sea menor que 7.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Expresa mediante una inecuación el área de un cuadrado sabiendo que su perímetro es mayor que el de un rectángulo de lados 3 y 7 cm.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Determina las posibles edades de Pepita y de su hija Charo sabiendo que difieren en más de 20 años y que dentro de 2 años, la cuarta parte de la edad de la madre es menor que la edad de la hija.
\end{ejer}

\section{Sistemas de Ecuaciones Lineales con 2 incógnitas}

\begin{ejer}
Razona si los siguientes sistemas de ecuaciones son lineales o no: \\
a) $\systeme{7xy+5y=2, 3x-5y=8}$ \\
b) $\systeme{3x-4=2y, 6x+8y=9}$ \\
c) $\systeme{2y-4x=3, 3x-5y=-6}$ \\
d) $\systeme{2x^2+3y=5, x^2+y^2=9}$ 
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve los siguientes sistemas por sustitución: \\
a) $\systeme{3x+4y=26, x-2y=2}$ \\
b) $\systeme{2x+4y=26, 3x+y=24}$ \\
c) $\systeme{3x-2y=8, 2x+3y=14}$ 
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve los siguientes sistemas por igualación: \\
a) $\systeme{3x+y=2, -2x+y=-5}$ \\
b) $\systeme{2x-3y=-5, 4x+5y=12}$ \\
c) $\systeme{9x-2y=7, x+3y=8}$ 
\end{ejer}

\begin{ejer}
Resuelve los siguientes sistemas por reducción: \\
a) $\systeme{3x+y=8, x-5y=-9}$ \\
b) $\systeme{x+3y=9, x+2y=10}$ \\
c) $\systeme{2x+3y=5, x-2y=7}$ 
\end{ejer}

\begin{ejer}
La suma de las edades de María y Alfonso son 65 años. La edad de Alfonso menos la mitad de la edad de María es igual a 35. ¿Qué edad tienen cada uno?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Encuentra dos números cuya diferencia sea 24 y su suma sea 104.
\end{ejer}

\begin{ejer}
¿Cuántos litros de leche con un 10\% de grasa hemos de mezclar con otra leche que tiene un 4\% de grasa para obtener 18 litros de leche con un 6\% de grasa?
\end{ejer}

\begin{ejer}
Un hotel tiene 42 habitaciones (individuales y dobles) y 62 camas, ¿cuántas habitaciones tiene de cada tipo?
\end{ejer}

\begin{ejer}
En un triángulo rectángulo la hipotenusa mide 10 cm y las longitudes de sus dos catetos suman 14 cm. Calcula el área del triángulo.
\end{ejer}

\begin{ejer}
Se desea mezclar harina de 2 €/kg con harina de 1 €/kg para obtener una mezcla de 1,2 €/kg. ¿Cuántos kg deberemos poner de cada precio para obtener 300 kg de mezcla?
\end{ejer}

\begin{ejer}
En una tienda hay dos tipos de juguetes, los de tipo A que utilizan 2 pilas y los de tipo B que utilizan 5 pilas. Si en total en la tienda hay 30 juguetes y 120 pilas, ¿cuántos juguetes hay de cada tipo?
\end{ejer}

\begin{ejer}
En una tienda alquilan bicicletas y triciclos. Si tienen 30 vehículos con un total de 80 ruedas, ¿cuántas bicicletas y cuántos triciclos tienen?
\end{ejer}

%\subsection{Repaso álgebra}

%\begin{ejer}
%Resuelve: \\
%a) $(2+x)^2-3+5x-x^2=9x+1$ \\
%b) $3\cdot (2-x)-\dfrac{x+3}{2}=5x+\dfrac{x}{2}$ \\
%c) 
%\end{ejer}

